[Дистрофия_алиментарная.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Дистрофия_алиментарная.jpg "fig:Дистрофия_алиментарная.jpg")所引發的饑荒。\[1\]\]\]
**饑荒**(famine)，又稱**饑饉**，是指一个[国家或](../Page/国家.md "wikilink")[地区在某一个](../Page/地区.md "wikilink")[时期](../Page/时期.md "wikilink")（如[战争](../Page/战争.md "wikilink")、[自然灾害](../Page/自然灾害.md "wikilink")）内没有足够的[粮食供应](../Page/粮食.md "wikilink")，因持續[時間相當長的糧食短缺](../Page/時間.md "wikilink")，導致局部或全局性的人們逃難，或因[飢餓導致的佔](../Page/饥饿.md "wikilink")[人口比例較大的非正常](../Page/人口.md "wikilink")[死亡的現象](../Page/死亡.md "wikilink")。饑荒由[自然災害或人爲因素引起](../Page/自然災害.md "wikilink")，屬於[災難](../Page/災難.md "wikilink")。如果发生饑荒，则对于这个国家或地区的人民生活造成极大的冲击，造成社会动荡。

在古代，发生饑荒的自然原因主要是[农业遭遇](../Page/农业.md "wikilink")[自然灾害导致粮食](../Page/自然灾害.md "wikilink")[欠收](../Page/欠收.md "wikilink")，在此情况下，如果政府禁止人民自由迁徙，就会发生饥荒，如果允许人民自由迁徙或开仓赈灾，则可以缓解饥荒所造成的危害。有人认为如果人口数量超过当地环境承载力也会造成饥荒，但实际上，环境承载力不是不变的，随着科技发展，人可以开荒种地，不断拓展生存空间，环境承载力并不是主要原因（除非政府禁止人民开荒）。即使一地的人口过多，在竞争下会有人离开该地，最后达到动态平衡。

在科技进步的今天，饥荒并不是由粮食产量不足引起的，相反，由于人口不足，世界粮食产量已经严重过剩，不少国家都对农业进行补贴以防止农民放弃种植粮食。现今饥荒发生的原因主要是政治、军事原因而非粮食不足。一时一地的自然灾害仍然可能造成某地一时的粮食减产，但如果做好[粮食储备](../Page/粮食储备.md "wikilink")，现今一般可以平安度过。此外，由于不少国家主张粮食能源化，用粮食充当燃料，导致粮价上涨，虽然世界粮食产量并未减少，但这种粮食能源化的政策在一定程度上影响了粮食供应。

现代以来，实行[配给制的国家因](../Page/配给制.md "wikilink")[政府决策失误导致的饥荒](../Page/公共政策.md "wikilink")，有[1932年苏联大饥荒](../Page/1932年苏联大饥荒.md "wikilink")、[中国1960年代大饥荒](../Page/三年困难时期.md "wikilink")、1990年代[朝鲜饥荒](../Page/朝鲜饥荒.md "wikilink")。这几次饥荒中，[政府政策禁止](../Page/政府.md "wikilink")[人民通过迁移来逃避灾难](../Page/人口遷徙.md "wikilink")，更加重了饥荒的程度。《人口與發展通訊》指出“公元1958年至1962年中國大饑荒是人類歷史上死人最多的一次”。

## 減少饑荒

食物如果按生存需要來分配，全世界的糧食足夠養活每一個人。根據估計，2007年全世界有9億2千3百萬人[營養不良](../Page/營養不良.md "wikilink")。[糧](../Page/粮食.md "wikilink")[價上揚更導致額外的](../Page/价格.md "wikilink")7千5百萬人口陷於飢餓邊緣。造成这一恶果的主要原因是政治、军事等原因，而不是粮食不足。

## 注釋

## 參見

  - **[饥荒列表](../Page/饥荒列表.md "wikilink")**
  - [全球飢餓指數](../Page/全球飢餓指數.md "wikilink")
  - [中国荒政史](../Page/中国荒政史.md "wikilink")
      - [丁戊奇荒](../Page/丁戊奇荒.md "wikilink")
      - [河南饥荒](../Page/河南饥荒.md "wikilink")
      - [三年困難時期](../Page/三年困難時期.md "wikilink")
      - [信陽事件](../Page/信陽事件.md "wikilink")
  - [爱尔兰大饥荒](../Page/爱尔兰大饥荒.md "wikilink")
  - [1770年孟加拉饑荒](../Page/1770年孟加拉饑荒.md "wikilink")
  - [1932年苏联大饥荒](../Page/1932年苏联大饥荒.md "wikilink")
      - [乌克兰大饥荒](../Page/乌克兰大饥荒.md "wikilink")
  - [1974年孟加拉國饑荒](../Page/1974年孟加拉國饑荒.md "wikilink")
  - [希腊大饑荒](../Page/希腊大饑荒.md "wikilink")
  - [埃塞俄比亚饥荒](../Page/埃塞俄比亚饥荒.md "wikilink")
      - [摩西行动](../Page/摩西行动.md "wikilink")
  - [朝鲜饥荒](../Page/朝鲜饥荒.md "wikilink")
  - [2007-08年全球糧食價格危機](../Page/2007-08年全球糧食價格危機.md "wikilink")

[饑荒](../Category/饑荒.md "wikilink")

1.  [This Day in History 1941: Siege of Leningrad
    begins](http://www.history.com/this-day-in-history.do?id=7014&action=tdihArticleCategory)